%% 'xelatex''
%% 'biber'
\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%Pacotes
%%%%% Fontes e afins
\usepackage[no-math]{fontspec}

%%%%%TEUBNER e DEPENDÊNCIA DO TEUBNER
\usepackage[greek]{babel}
\usepackage{teubner}

%Verse
\usepackage{verse}

%%%%%Polyglossia, especialmente sânscrito 
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{brazil}
\setotherlanguages{sanskrit, english}
%definições
\setmainfont[BoldFont={Gentium Basic Bold},ItalicFont={Gentium Italic}]{Gentium Plus}
\newfontfamily
\devanagarifont[Script=Devanagari, Scale=1.2]{Chandas}

%%%%% Sobre organização e formatação
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{paralist} % Listas mais elegantes
\usepackage{fullpage} % Maior aproveitamento da página
\usepackage{setspace} \onehalfspacing 
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{fancyhdr} % Header fancy
\usepackage{linguex}
%%% Coisas pro fancy header:
\usepackage[top=1.2in,bottom=1in,right=1in,left=1in,headheight=35pt,headsep=1cm]{geometry}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{1.5cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
% Configuração do rodapé
\renewcommand{\footnotesize}{\small}
\usepackage[flushmargin, bottom]{footmisc}
\addtolength{\footnotesep}{3mm} % change to 1mm

%Configuração dos títulos de seção
\titleformat*{\section}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsubsection}{\normalsize\bfseries}

%% Comandos para sinais indoeuropeus
\newcommand{\iode}{i̯}
\newcommand{\wal}{u̯}
\newcommand{\lar}[1]{\textit{h\textsubscript{#1}}}
\newcommand{\sayana}{Sāyaṇa }
%Macro Vocabulário
\newcommand{\entradavoc}[3]{\noindent \textbf{#1}: \textit{#2}\hspace{4pt} #3}
%Macro de citação
\newcommand{\citegram}[2]{(Whitney $\S$ #1; Macdonell $\S$ #2)}
\newcommand{\citegramnopar}[2]{Whitney $\S$ #1 e Macdonell $\S$ #2}
\newcommand{\citewhit}[1]{Whitney $\S$ #1}
\newcommand{\citemac}[1]{Macdonell $\S$ #1}
%Macro skt
\newcommand{\skt}[1]{\begin{sanskrit}#1\end{sanskrit}}

%Informações Gerais
\title{Basicão de Morfologia do Védico: Verbos}
\author{Caio Borges Aguida Geraldes}

%% Informações para o fancy header
\lhead{Védico}
\chead{\leftmark}
\rhead{\today}

%Bibliografia

\usepackage[backend=biber, style=abnt, scbib, indent, sorting=nyt, giveninits, pretty, uniquename=false]{biblatex}
\addbibresource{vedico.bib}


\begin{document}

\maketitle

\section{Morfologia Verbal}
\textit{\citegramnopar{527-41}{121-2}}

As formas finitas do verbo védico marcam: 
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{Voz:} ativa e médio-passiva\footnote{A voz médio-passiva é usada para fazer a passiva exceto no sistema do presente em que há um morfema especializado seguido das desinências médias.};
        \item \textbf{Número:} singular, dual e plural;
		\item \textbf{Pessoa:} primeira, segunda e terceira;
        \item \textbf{Tempo:} presente, imperfeito, futuro, aoristo, perfeito e mais-que-perfeito\footnote{Os tempos secundários apresentam pouca ou nenhuma diferença semântica entre si. Não há uma forma com o sentido de durativo passado como "estava fazendo", "fazia". O aoristo é usado com o sentido de perfeito de modo bastante comum.};
		\item \textbf{Modo:} indicativo, subjuntivo, optativo, imperativo e jussivo\footnote{Apenas para tempos secundários.}.
	\end{enumerate}


\subsection{Desinências número-pessoais}

\textit{\citegramnopar{542-56}{131, 136}}
\pagebreak
\begin{center}
	\begin{longtable}{| c | c | c | c | c | c |}
		\hline
		\multicolumn{6}{| c |}{Ativa}\\
		\hline
		\multicolumn{2}{| c |}{}  & Primária & Secundária & Perfeito & Imperativo\\
		\hline
		\multirow{3}{4em}{Singular} & 1ª & mi & (a)m & a / au & -\\
		 & 2ª & si & s & tha & Ø / (d)hi / tāt \\
		 & 3ª & ti & t & a / au & tu \\
		\hline
		\multirow{3}{4em}{Dual} & 1ª & vas & va & va & -\\
		 & 2ª & thas & tam & athur & tam \\
		 & 3ª & tas & tām & atur & tām \\
		\hline
		\multirow{3}{4em}{Plural} & 1ª & masi / mas & ma & ma & -\\
		 & 2ª & tha(na) & ta(na) & a & ta(na) \\
		 & 3ª & (a)nti & (a)n / ur & ur & (a)ntu \\
		\hline
		\hline
		\multicolumn{6}{| c |}{Média}\\
		\hline
		\multicolumn{2}{| c |}{}  & Primária & Secundária & Perfeito & Imperativo\\
		\hline
		\multirow{3}{4em}{Singular} & 1ª & e & i & e & -\\
		 & 2ª & se & thās & se & sva \\
		 & 3ª & te & ta & e & (t)ām \\
		\hline
		\multirow{3}{4em}{Dual} & 1ª & vahe & vahi & vahe ? & -\\
		 & 2ª & ethe / āthe & ethām / āthām & āthe & ethām / āthām \\
		 & 3ª & ete / ate & etām / ātām & āte & etām / ātām \\
		\hline
		\multirow{3}{4em}{Plural} & 1ª & mahe & mahi & mahe & -\\
		 & 2ª & dhve & dhvam & dhve & dhvam \\
		 & 3ª & (a)nte / ate & (a)nta / ata & re & (a)ntām / atām \\
		\hline
    	\end{longtable}
\end{center}

\subsection{Formação dos modos}
\textit{\citegramnopar{557-82}{122}}

\paragraph{Subjuntivo:} é formado pela adição de um /a/ entre tema e desinência: \textit{bhávati} > \textit{bhávāt(i)}. As desinências variam entre primárias e secundárias.  No singular, formas primárias e secundárias como \textit{bhávās} e \textit{bhávāsi} concorrem. A primeira pessoa do singular pode ser tanto com a desinência \textit{-ā} quando com a desinência \textit{-āni}.

\paragraph{Optativo:} é formado pela adição de um ī/yā (< PIE *\textit{-i\lar{2}}/-\iode e\lar{2}). A forma com grau zero é utilizada para formas temáticas e nas formas médias em geral, enquanto a forma com grau pleno é utilizada nas formas ativas atemáticas, \textit{ex}.: \textit{bháve-t} (< bhava-ī-t), \textit{bruv-ī-tá} e \textit{i-yā́-t}.

\paragraph{Imperativo:} é formado pela adição das desinências de imperativo ao tema verbal.

\paragraph{Jussivo:} também chamado de injuntivo, é formado apenas pela ausência de um aumento em tempos secundários como o imperfeito, aoristo e mais-que-perfeito.

\subsection{Sistema do Presente}
\textit{\citegramnopar{599-779}{123-34}}

\subsubsection{Classes de verbo}

Os gramáticos indianos dividem o sistema verbal em 10 classes definidas a partir dos meios de formação do presente. Essas classes são numeradas e são notadas nos dicionários logo após a raiz verbal junto de um P (\textit{parasmaipada}), se o verbo possui apenas flexão ativa nessa classe, A ou Ā (\textit{ātmanepada}), se o verbo possui apenas flexão médio-passiva nessa classe e U (\textit{ubhayapada}) ou PA ou nada se o verbo possui ambas as vozes quando construído na classe em questão. A divisão comumente feita no ocidente é de formas temáticas e atemáticas.

\paragraph{Classes temáticas}
\textit{\citegramnopar{606-10, 733-775}{125}}

As classes temáticas se caracterízam pela presença de um morfema derivacional terminado em /a/, pelo acento fixo e pela ausência de apofonia.

\subparagraph{I - Classe a:} Raiz em grau pleno\footnote{Nem todas as raízes tem grau \textit{guṇa}, ex: \textit{vad} > \textit{vádati} ou \textit{krīḍ} > \textit{krī́ḍati}. \textit{Vide} \citewhit{235-43}.} acentuada + \textit{a}: \textit{bháv-a-ti}

\subparagraph{IV - Classe ya:} Raiz acentuada + \textit{ya}: \textit{krúdh-ya-ti}	

\subparagraph{VI - Classe á:} Raiz em grau zero + \textit{á}: \textit{tud-á-ti}

\subparagraph{X - Classe aya:} Raiz em grau zero ou pleno + \textit{áya}: \textit{cit-áya-te}\footnote{Talvez não seja uma classe de presente mas uma conjugação secundária com causativos e denominativos misturados, \textit{vide} \citewhit{775}. Há também o trabalho de \textcite{Jamison1983}.}

\paragraph{Classes atemáticas}
\textit{\citegramnopar{603-5, 611-732}{126-7}}

Essas classes apresentam movimento do acento e apofonia entre formas \textit{fortes} (singular ativo) e \textit{fracas} (plural e dual ativo e formas médias). Historicamente, as classes V, VII e IX formavam uma única classe. A classe VIII foi produzida por reanálises. 

\subparagraph{II - Classe radical:} Raiz: \textit{dóh-ti} (atv.) x \textit{duh-té} (med.)

\subparagraph{III - Reduplicada:} Redobro + Raiz: \textit{ju-hó-ti}  x \textit{ju-hu-té}

\subparagraph{V - Nasal nu/no:} Raiz + \textit{nu/no}: \textit{su-nó-ti} x \textit{su-nu-té}\footnote{De raízes que recebiam um infixo apofônico *\textit{n/ne} e possuiam um *\wal.}

\subparagraph{VII - Nasal n/na:} Raiz + infixada por \textit{n/na}: \textit{yu=ná=k-ti} x \textit{yu=ṅ=k-té}

\subparagraph{VIII - Classe u/o:} Raiz + \textit{u/o}: \textit{ta-nó-ti} x \textit{tan-u-té}\footnote{Classe que apenas possui raízes acabadas em nasal, provavelmente feita por reanálise.}

\subparagraph{IX - Nasal nī/nā} Raiz + \textit{nī/nā}: \textit{krī-ṇā́-ti} x \textit{krī-ṇī-té}\footnote{De raízes que possuiam uma laringal no final. Assim, *\textit{neH} > \textit{nā} e *\textit{nHC} >\textit{nīC}; *\textit{nHV} > \textit{nV} como em \textit{krīṇáte} 3ªpl média.} 

\subsubsection{Presente}

Tema de presente + desinências primárias\footnote{Sempre começarei descrevendo a formação do indicativo de cada tempo e sistema. Alguns morfemas podem ser omitidos ou adicionados na formação dos demais modos.}:\hspace{10pt} \textit{bháva-ti}\hspace{10pt}\skt{भव॑ति}

\subsubsection{Imperfeito}

Aumento + tema de presente + desinências secundárias:\hspace{10pt}\textit{á-bhava-t}\hspace{10pt}\skt{अभ॑वत्}

\subsection{Futuro}
\textit{\citegramnopar{931-51}{151-3}}

raiz forte + (\textit{i}) \textit{sya}\footnote{A lei de RUKI descreve a retroflexivização de /s/ antecedido por /r/, /u/, /k/ e /i/. A desinência do futuro, quando antecedida pelo /i/ se torna assim \textit{iṣya}.} + desinências primárias:\hspace{10pt}\textit{bhav-iṣyá-ti}\hspace{10pt}\skt{भवि॒ष्यति॑}

A forma é rara no védico, comumente substituída por um indicativo presente com valor futuro ou por um subjuntivo. Progressivamente, o futuro passa a ser mais utilizado.

\subsection{Aoristo}
\textit{\citegramnopar{824-930}{141-49}}

\subsubsection{Sigmático}
\textit{\citegramnopar{874-925}{141a-46}}

\paragraph{Em sa:} Aumento + raiz em grau zero + \textit{sa} + desinências secundárias:\hspace{10pt}\textit{á-dhuk-ṣa-t}\hspace{10pt}\skt{अधु॑क्षत्}

\paragraph{Em s:} Aumento + raiz + \textit{s} + desinências secundárias:\hspace{10pt}\textit{á-bhār} (< \textit{á-bhār-s-t}\footnote{3ªpl. \textit{ábhārṣur}\hspace{10pt}\skt{अभा॑र्षुर्}})\hspace{10pt}\skt{अभा॑र्}

\subparagraph{Gradação:}\textit{alongada} na ativa, \textit{fraca} na média exceto se com final ī e u, nesse caso a gradação é \textit{forte}.

\paragraph{Em iṣ}: Aumento + raiz + \textit{iṣ} + desinências secundárias:\hspace{10pt}\textit{á-kram-īt} (< \textit{á-kram-iṣ-t}\footnote{1ªpl. \textit{ákramiṣma}\hspace{10pt}\skt{अक्र॑मिष्म}.})\hspace{10pt}\skt{अक्र॑मीत्}

\subparagraph{Gradação:} \textit{alongada} na voz ativa se a raiz terminar em vogal, \textit{forte} na voz média e nas raízes em que a vogal for medial (se for possível o \textit{guṇa}). 

\paragraph{Em siṣ}: Aumento + raiz \textit{siṣ} + desinências secundárias:\hspace{10pt}\textit{á-yā-siṣ-am} (1sg.)\hspace{10pt}\skt{अया॑सिषम्}\footnote{Essa forma é raríssima, só sete verbos com vinte ocorrências ao todo.}

\subparagraph{Gradação}: igual à dos aoristos em iṣ.

\subsubsection{Simples}
\textit{\citegramnopar{828-55}{147-8}}

\paragraph{Radical:} Aumento + raiz + desinências secundárias:\hspace{10pt}\textit{á-bhū-t}\hspace{10pt}\skt{अभू॑त्}

\paragraph{Aoristo em a:} Aumento + raiz + \textit{a} + desinências secundárias:\hspace{10pt}\textit{á-vid-a-t}\hspace{10pt}\skt{अवि॑दत्}

\subsubsection{Redobrado}
\textit{\citegramnopar{856-73}{149}}

Aumento + redobro + raiz + (\textit{a}) + desinências secundárias:\hspace{10pt}\textit{á-cī-kḷp-a-t}\hspace{10pt}\skt{अची॑क्ळ्पत्}

\subparagraph{Gradação:} não parece ser resultado de apofonia. Os temas via de regra acabam com um ritmo jâmbico \longa\ \breve, com uma vogal longa no redobro e uma breve na raiz. 

Embora não haja relação formal, os verbos que fazem esse tipo de aoristo costumam fazer presente em -áya. A vogal temática \textit{a} costuma aparecer com algumas poucas excessões.

\subsection{Perfeito}
\textit{\citegramnopar{780-823}{135-40}}

Redobro + raiz + desinências de perfeito:\hspace{10pt}\textit{babhū́va}\hspace{10pt}\skt{ब॒भूव॑}\footnote{O perfeito da raiz \textit{bhū} é irregular tanto no redobro quanto no uso do grau, \textit{vide} \citegramnopar{789a e 793b}{139.7}}

\subparagraph{Gradação:} A raiz no singular é \textit{forte} e \textit{fraca} nos demais números: \begin{enumerate}
	\item \textbf{tud} (bater): \textit{tutóda} (1ª/3ªsg.) x \textit{tutudá} (2ªpl)
	\item \textbf{kṛ} (fazer): \textit{cakára} (1ªsg) x \textit{cakrá} (2ªpl)\footnote{Por lei de Brugmann a forma de terceira pessoa do singular será \textit{cakā́ra} (< PIE *\textit{k\textsuperscript{\wal}e-k\textsuperscript{\wal}or-e}) em oposição à primeira pessoa \textit{cakára} (< PIE *\textit{k\textsuperscript{\wal}e-k\textsuperscript{\wal}or-\lar{2}e}).}
\end{enumerate}

\section{Passiva}
\textit{\citegramnopar{998-99}{154-5}}

Raiz \textit{fraca} + \textit{yá} + desinências secundárias:\hspace{10pt}\textit{nahyáte}\hspace{10pt}\skt{न॒ह्यते॑}\footnote{O acento nesse caso será distintivo: \textit{nah} "amarrar, prender" é da classe IV formando média \textit{náhyate}.}

Essa forma se restringe ao presente e à 3ªsg do aoristo. Formas de indicativo, subjuntivo e jussivo são atestadas, além de particípios.

\section{Conjugações secundárias}
\textit{\citegramnopar{996-1068}{168-75}}

\subsection{Causativa}
\textit{\citegramnopar{1041-52}{168}}

\paragraph{Tema:} Raiz (geralmente \textit{forte}) + \textit{áya}:\hspace{10pt}\textit{vedáya-}\hspace{10pt}\skt{वे॒दय॑-}

Em alguns casos, a leitura não é causativa mas iterativa. Um conjunto para constraste:

\ex. \textit{pátati} "ele/ela voa" x \textit{patáyati} "ele/ela sobrevoa" x \textit{pātáyati } "ele/ela faz voar"

\subsection{Desiderativa}
\textit{\citegramnopar{1026-40}{169-71}}

\paragraph{Tema:} Redobro acentuado + Raiz + \textit{sa}:\hspace{10pt}\textit{dídāsa-}\hspace{10pt}\skt{दिदा॑स-}

\subsection{Intensiva}
\textit{\citegramnopar{1000-25}{172-4}}

\paragraph{Tema:} Redobro\footnote{Essa forma tem várias particularidades no redobro, recomendo consultar o Macdonell.} + Raiz:\hspace{10pt}\textit{nenek-}\footnote{A raiz aqui é \textit{nij} ''lavar''.}\hspace{10pt}\skt{नेनेक्-}

Essas formas conjugam como os presentes reduplicados, com apofonia na sílaba não reduplicada: \textit{nénekti} x \textit{nenikté}. Há interposição de um \textit{i} ou \textit{ī} eventualmente.

\paragraph{Tema alternativo:} Redobro + Raiz + \textit{yá}:\hspace{10pt}\textit{vevijyá-}\hspace{10pt}\skt{वेवि॒ज्य-}

Esse tema alternativo sempre é seguido de desinências secundárias.

\section{Formas nominais e adjetivais do verbo}
\textit{\citewhit{951-95}}

\subsection{Infinitivo}
\textit{\citegramnopar{968-88}{167}}

O infinitivo é feito a partir de nomes baseados na raiz verbal em caso acusativo, dativo, ablativo-genitivo ou locativo.

\subsubsection{Dativo}

Infinitivos dativos podem ser:
\begin{inparaenum}[(1)]
	\item nomes radicais: \textit{pra-hyé, bhujé};
	\item nomes formados por -as: \textit{bhiyáse};
	\item nomes formados por -i: \textit{tujáye};
	\item nomes formados por -ti: \textit{pītáye};
	\item\label{tu} nomes formados por -tu: \textit{kártave};
	\item\label{tavaa} nomes formados por -tavā: \textit{étavái};
	\item\label{dhi} nomes em dhi: \textit{iyádhyai};
	\item\label{man} nomes em man: \textit{dā́mane};
	\item\label{van} nomes em van: \textit{dā́vane}.
\end{inparaenum}
\textbf{Comentários:} \begin{inparaenum}[(i)]
		\item \ref{tu} e \ref{tavaa} são formados a partir da raiz em grau \textit{forte}. 
		\item \ref{tavaa} tem duplo acento. 
		\item \ref{dhi} possui um \textit{a} de ligação.
		\item \ref{man} talvez como gr. δόμεναι.
		\item \ref{van} talvez como gr. cipr. \textit{to-we-na-i}.
	\end{inparaenum}

\subsubsection{Acusativo}

Infinitivos acusativos podem ser:
\begin{inparaenum}[(1)]
	\item nomes radicais: \textit{pratíram};
	\item nomes em tu: \textit{kártum}.
\end{inparaenum}
Já em sânscrito, a segunda forma será a básica para a formação de infinitivos.

\subsubsection{Ablativo-genitivo}

As formas são raras e se formam assim como as do acusativo: 
\begin{inparaenum}[(1)]
	\item nomes radicais: \textit{avapádas};
	\item nomes em tu: \textit{étos}.
\end{inparaenum}

\subsubsection{Locativos}

As formas são raríssimas e todas com valor questionável, mas formadas de: \begin{inparaenum}[(1)]
	\item nomes radicais: \textit{budhí};
	\item um nome em tar: \textit{(vi)dhartári};
	\item nomes em san: \textit{neṣáṇi}.
\end{inparaenum}

\subsection{Particípios}
\textit{\citemac{156-62}}
\subsubsection{Ativos}
\textit{\citemac{156-7}}
\paragraph{Presente, futuro, aoristo}: a ''fórmula'' seria tema + (\textit{a})\textit{nt}/(\textit{a})\textit{t}, mas as gramáticas costumam ensinar a pegar a forma da 3ªpl.ind.atv. e subtrair o \textit{i} para obter a forma \textit{forte} no caso do presente e futuro; ex.:

	\ex. \a. \textit{bhávanti} > \textit{bhavant}
	     \b. \textit{bhaviṣyánti} > \textit{bhaviṣyánt}

Para o caso do aoristo:
	\ex. \a. Aoristo em a: tema sem aumento + sufixo \textit{vidá} > \textit{vidánt}
	\b. Aoristo em s: tema sem aumento + sufixo \textit{sákṣ} > \textit{sákṣant}
	\c. Aoristo radical: tema \textit{fraco} + sufixo \textit{gam} > \textit{gmánt}



\paragraph{Perfeito reduplicado:}: tema reduplicado \textit{fraco} + \textit{vā́ṃs}:\hspace{10pt}\textit{jaganvā́ṃs}. 

\noindent Algumas formas no entanto ocorrem sem o redobro, ex.:\hspace{10pt}\textit{vidvā́ṃs}.

\subsubsection{Médio-passivo}
\textit{\citemac{158-9}}
\paragraph{Futuro médio, presente médio e passivo:} formas temáticas são feitas de tema + \textit{māna}:
\ex.	\a. pres.med./pass. \textit{yájate} > \textit{yájamāna}
	\b. fut. med. \textit{yakṣyáte} > \textit{yakṣyámāṇa}

As formas atemáticas são formadas por tema \textit{fraco} + \textit{āná}:\hspace{10pt}\textit{rundhāná}

\paragraph{Perfeito médio:} tema \textit{fraco} + \textit{āná}, como se subtraísse a desinência de 3ªpl.med. \textit{re}:\hspace{10pt}\textit{jagmāná}

\subsubsection{Passivo}
\textit{\citegramnopar{952-8, 961-67}{160-2}}

\paragraph{Perfeito passivo:} raiz no grau zero + \textit{tá}:\hspace{10pt}\textit{gatá}

\noindent Raízes terminadas em vogal longa, \textit{d} e, raramente, \textit{c} ou \textit{j} trocam o sufixo por \textit{ná}:\hspace{10pt}\textit{dū} > \textit{dūná}

\paragraph{Futuro passivo:} raiz em grau pleno + \textit{ya}:\hspace{10pt}\textit{yódhya}

\noindent A forma do sufixo normalmente é lida \textit{ia} como em RV.I.1.2b \textit{ī́ḷ\textsubscript{i}yas}, inclusive produzido efeitos de sandhi em \textit{déya} < \textit{dā}. Há outros sufixos utilizados, mas são extremamente raros (uma dúzia de ocorrẽncias, ao que tudo indica).

\subsection{Gerúndio}
\textit{\citegramnopar{989-95}{163-66}}

Feitos com os sufixos \textit{tvī́, tvā́, tvā́ya}, antigos casos de um nome em \textit{tu}. Adicionado diretamente à raiz. Como em sânscrito, esses sufixos são utilizados apenas em verbos sem preverbação. Caso haja preverbação, usam-se os sufixos \textit{ya/yā} ou, se a raiz terminar em vogal breve, \textit{tya/tyā} também anexados diretamente à raiz. Ex.:

\ex.	\a. \textit{kṛtvī́, kṛtvā́, kṛtvā́ya}
	\b. \textit{abhikrámya}
	\c. \textit{abhijítya}

%\section{Morfologia Nominal}

%\section{Consulta em léxicos}

%\paragraph{Ordem alfabética:} a ā i ī u ū r̥ r̥̄ l̥ l̥̄ e ai o au aṃ aḥ ka kha ga gha ṅa ca cha ja jha ña ṭa ṭha ḍa ḍha ṇa ta tha da dha na pa pha ba bha ma ya ra la va śa ṣa sa ha

%\subsection{Exemplos de entradas em léxicos}

%Talvez seja útil apresentar algumas informações sobre como consultar léxicos. Dicionários como o Monier-Williams \citeyear{MonierWilliams2011} se organizarão sempre que possível a partir das raízes verbais.


\pagebreak
\nocite{Macdonell1993,Whitney1889,Grassman1873,MonierWilliams2011}
\nocite{Kummel2000, Heenen2006}
\selectlanguage{english}
\printbibliography
\end{document}
